\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=3cm, bottom=3cm, left=2.5cm, right=2.5cm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{microtype}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{skins, breakable}

% ── Colores formales ─────────────────────────────────────────────────────────
\definecolor{navy}{RGB}{26, 54, 93}
\definecolor{darkgray}{RGB}{60, 60, 60}
\definecolor{codebg}{RGB}{245, 247, 250}
\definecolor{codeborder}{RGB}{220, 225, 230}
\definecolor{citegreen}{RGB}{40, 120, 40}
\definecolor{warnorange}{RGB}{180, 80, 0}
\definecolor{okgreen}{RGB}{20, 110, 50}
\definecolor{alertred}{RGB}{160, 20, 20}

% ── Cajas coloreadas ─────────────────────────────────────────────────────────
\newtcolorbox{infobox}[1][]{colback=codebg, colframe=navy!60, fonttitle=\bfseries\sffamily, title=#1, breakable}
\newtcolorbox{warnbox}[1][]{colback=yellow!8, colframe=warnorange, fonttitle=\bfseries\sffamily, title=#1, breakable}
\newtcolorbox{okbox}[1][]{colback=green!5, colframe=okgreen, fonttitle=\bfseries\sffamily, title=#1, breakable}

% ── Hipervínculos ─────────────────────────────────────────────────────────────
\hypersetup{
    colorlinks=true, linkcolor=navy, filecolor=magenta,
    urlcolor=navy, citecolor=citegreen,
    pdftitle={Proyecto 3 - Sistemas Distribuidos Tolerantes a Fallos},
    pdfpagemode=FullScreen,
}

% ── Cabecera y pie de página ──────────────────────────────────────────────────
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
\lhead{\textcolor{navy}{\small\sffamily Proyecto 3 — Sistemas Distribuidos}}
\rhead{\textcolor{darkgray}{\small\sffamily Salud Digital · Universidad de Talca}}
\lfoot{\textcolor{darkgray}{\scriptsize\sffamily Hernandez · Muñoz · Martinez · Paredes}}
\rfoot{\textcolor{navy}{\small\sffamily Página \thepage}}

% ── Secciones ─────────────────────────────────────────────────────────────────
\titleformat{\section}
  {\normalfont\Large\bfseries\color{navy}}
  {\thesection}{1em}{}[{\color{navy}\titlerule[0.8pt]}]
\titleformat{\subsection}
  {\normalfont\large\bfseries\color{navy!85}}
  {\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}
  {\normalfont\normalsize\bfseries\color{darkgray}}
  {\thesubsubsection}{1em}{}

% ── Código fuente ─────────────────────────────────────────────────────────────
\lstset{
    backgroundcolor=\color{codebg},
    basicstyle=\ttfamily\small\color{darkgray},
    breakatwhitespace=false, breaklines=true, captionpos=b,
    commentstyle=\color{gray},
    keepspaces=true,
    keywordstyle=\color{navy}\bfseries,
    numbers=left, numberstyle=\tiny\color{gray!80}, numbersep=8pt,
    showspaces=false, showstringspaces=false, showtabs=false,
    tabsize=2, stringstyle=\color{purple},
    frame=single, rulecolor=\color{codeborder}, frameround=tttt
}

% ── Comandos de estado ────────────────────────────────────────────────────────
\newcommand{\ok}{\textcolor{okgreen}{\textbf{✓}}}
\newcommand{\warn}{\textcolor{warnorange}{\textbf{⚠}}}
\newcommand{\fail}{\textcolor{alertred}{\textbf{✗}}}

% =============================================================================
\begin{document}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
%  PORTADA
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\begin{titlepage}
    \centering
    \vspace*{1.5cm}
    {\scshape\Large Universidad de Talca \par}
    {\scshape\large Facultad de Ingeniería y Ciencias Aplicadas \par}
    \vspace{0.4cm}
    {\large Sistemas Operativos y Distribuidos \par}
    \vspace{1.5cm}
    {\huge\bfseries\color{navy}
        Infraestructura Distribuida y Tolerante a Fallos\\[0.4cm]
        para Entornos de Salud Digital \par}
    \vspace{0.8cm}
    {\large\textcolor{darkgray}{
        Sistema clínico multi-VM con replicación de datos, failover automático,
        middleware de contingencia y módulo de bodega integrado} \par}
    \vspace{2.5cm}

    \begin{tabular}{p{4cm}l}
        \textbf{Integrantes:} & Krisstal Hernandez \\
                              & Mariano Muñoz \\
                              & Felipe Martinez \\
                              & Maximiliano Paredes \\[0.3cm]
        \textbf{Docente:}     & rpavez@utalca.cl \\[0.2cm]
        \textbf{Fecha:}       & 7 de julio de 2026 \\[0.2cm]
        \textbf{Entrega:}     & 2 (Final) — Proyecto Unidad 3
    \end{tabular}

    \vfill
    \begin{center}
        \small\sffamily\color{darkgray}
        Proyecto 3: Sistemas Distribuidos\\
        Tolerancia a Fallos en Infraestructura de Centro de Salud Regional
    \end{center}
\end{titlepage}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

% =============================================================================
\section{Introducción y Contexto}
% =============================================================================

\subsection{Contexto del problema}

Un centro de salud de referencia regional requiere modernizar su infraestructura tecnológica,
migrando desde un modelo 100\% local hacia un procesamiento distribuido en datos y cómputo.
La manipulación de fichas clínicas es una responsabilidad crítica, con exigencia legal de
persistencia de datos por al menos 5 años, lo que hace indispensable garantizar la continuidad
operacional incluso ante fallos de red, servidores o bases de datos.

Este proyecto implementa una arquitectura distribuida y tolerante a fallos que simula el
ecosistema tecnológico del centro de salud, cubriendo los módulos de Estaciones Médicas,
Terminales Administrativas, Middleware de integración y Sistema de Bodega e Inventario.

\subsection{Objetivos}

\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
    \item Diseñar e implementar una topología distribuida en 3 máquinas virtuales en Google
          Cloud Platform, con redes segmentadas (\texttt{hospital\_net}, \texttt{cloud\_net},
          \texttt{dmz\_net}).
    \item Garantizar la tolerancia a fallos en las capas de aplicación, base de datos e
          integración mediante réplicas, orquestadores y colas de contingencia.
    \item Incorporar un módulo adicional (Sistema de Bodega) que se integre al flujo clínico
          de forma transparente.
    \item Documentar los Acuerdos de Nivel de Servicio (SLA) y Objetivos de Nivel de Servicio
          (SLO) del sistema.
    \item Validar el sistema mediante las tres pruebas de tolerancia a fallos requeridas.
\end{itemize}

% =============================================================================
\section{Arquitectura General y Topología de Red}
% =============================================================================

\subsection{Visión general — 3 Máquinas Virtuales en GCP}

El sistema se despliega sobre tres Máquinas Virtuales (VMs) en la zona
\texttt{us-central1-a} de Google Cloud Platform, interconectadas mediante una VPC privada:

\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
\toprule
\textbf{VM} & \textbf{Nombre} & \textbf{IP Privada} & \textbf{Rol Principal} \\
\midrule
VM 1 & vm-hospital-local   & 10.128.0.10 & Estaciones Médicas + MariaDB \\
VM 2 & vm-nube-central     & 10.128.0.20 & Terminales Administrativas + PostgreSQL \\
VM 3 & vm-gateway          & 10.128.0.30 & Nginx Gateway + Middleware + Bodega + MySQL \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Topología lógica del sistema distribuido]
         [ Navegador del Usuario / Cliente ]
                         |
              ( HTTPS / WSS -- Cloudflare )
                         |
              [ VM3: Cloudflare Tunnel ]
                         | (Tunel Inverso Seguro)
              [ VM3: Nginx Proxy Inverso ]
         ________________|_______________
        |                               |
   /ws-medicas                  /ws-administrativas
        |                               |
[ VM1: Hospital Local ]      [ VM2: Nube Central ]
  app-estaciones (8001)        app-terminales (8002)
  app-estaciones-replica       app-terminales-replica
  HAProxy MariaDB (3306)       HAProxy PostgreSQL (5432)
  MariaDB Master               PostgreSQL Master
  MariaDB Replica              PostgreSQL Replica
        |                               |
        |___________ HTTP POST _________|
                         |
              [ VM3: Middleware (8000) ]
                  SQLite contingencia
                         |
              [ VM3: App Bodega (8003) ]
              HAProxy MySQL (3306)
              MySQL Master + Replica
\end{lstlisting}

\subsection{Heterogeneidad tecnológica}

El enunciado requiere que las aplicaciones 1 y 2 estén desarrolladas en lenguajes distintos.
Esta restricción fue implementada de la siguiente forma:

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{lllll}
\toprule
\textbf{Módulo} & \textbf{Lenguaje} & \textbf{Framework} & \textbf{Base de Datos} & \textbf{Puerto} \\
\midrule
App 1 — Estaciones Médicas   & Node.js 18 & Socket.io + mysql2   & MariaDB 10.11   & 8001 \\
App 2 — Terminales Admin.    & Python 3.10 & python-socketio + asyncpg & PostgreSQL 16 & 8002 \\
App 3 — Bodega               & Node.js 18 & Express + mysql2    & MySQL 8.0       & 8003 \\
Middleware                   & Node.js 18 & Express + SQLite    & MySQL 8.0       & 8000 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Stack tecnológico por módulo de aplicación.}
\end{table}

\subsection{Segmentación de redes}

\begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{hospital\_net}:} Red interna del hospital. Conecta la VM1 con la VM3.
          Permite la operación local de las estaciones médicas sin depender de Internet.
    \item \textbf{\texttt{cloud\_net}:} Red de la nube. Conecta la VM2 con la VM3.
          Consolida las admisiones administrativas en un repositorio central.
    \item \textbf{\texttt{dmz\_net}:} Zona desmilitarizada. Solo Nginx y Cloudflare Tunnel
          tienen presencia aquí, aislando los servicios internos del tráfico externo.
\end{itemize}

% =============================================================================
\section{Componentes del Sistema}
% =============================================================================

\subsection{App 1 — Estaciones Médicas (Node.js / MariaDB)}

El servidor levanta un WebSocket en el puerto 8001 bajo el path \texttt{/ws-medicas},
reconocible por el proxy Nginx. La aplicación se conecta a MariaDB a través del
proxy HAProxy local (\texttt{db-local-proxy:3306}), de modo que nunca conoce
la dirección real del nodo maestro o réplica.

Eventos implementados:
\begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{consultar\_paciente}:} Búsqueda por RUT en la tabla
          \texttt{fichas\_pacientes} de MariaDB.
    \item \textbf{\texttt{actualizar\_diagnostico}:} Actualiza el campo
          \texttt{diagnostico} y notifica de forma asíncrona al Middleware.
\end{itemize}

\subsection{App 2 — Terminales Administrativas (Python / PostgreSQL)}

Desarrollado en Python 3.10 con \texttt{aiohttp} + \texttt{python-socketio}, levanta
el servicio en el puerto 8002 bajo el path \texttt{/ws-administrativas}.
Utiliza \texttt{asyncpg} para conexiones asíncronas de alta eficiencia a PostgreSQL
a través del proxy HAProxy (\texttt{db-nube-proxy:5432}).

Implementa Control de Acceso Basado en Roles (RBAC): solo usuarios con
\texttt{rol = "administrativo"} pueden ejecutar el evento \texttt{admitir\_paciente},
rechazando intentos de otros roles con un mensaje de error explícito.

\subsection{App 3 — Sistema de Bodega (Node.js / MySQL)}

Módulo adicional que representa el Sistema de Bodega e Inventario del centro de salud.
Expone una API REST en el puerto 8003:

\begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{GET /api/inventario}:} Retorna el stock actual de todos los insumos.
    \item \textbf{\texttt{POST /api/inventario/descontar}:} Descuenta unidades de un insumo
          dado su código y cantidad, con validación de stock mínimo.
\end{itemize}

El Middleware activa automáticamente el descuento al detectar palabras clave en el
texto del diagnóstico médico (ej. ``Paracetamol 500mg'', ``Ibuprofeno 600mg'', ``Enalapril 10mg'').

\subsection{Middleware — API Gateway y Cola de Contingencia}

El Middleware (Node.js/Express, puerto 8000) actúa como broker central entre las
aplicaciones y la base de datos MySQL central. Sus responsabilidades son:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Enrutamiento:} Recibe notificaciones HTTP POST de App 1 y App 2 y
          las persiste en MySQL central.
    \item \textbf{Análisis de recetas:} Detecta medicamentos en los diagnósticos y
          solicita el descuento a la App de Bodega.
    \item \textbf{Cola de contingencia SQLite:} Si MySQL o la App de Bodega están
          caídas, guarda la transacción en una base SQLite local
          (\texttt{contingencia.db}) y la sincroniza automáticamente cuando el
          servicio vuelve a estar en línea (worker cada 10 segundos).
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[language=JavaScript, caption=Worker de sincronización de contingencia (middleware/server.js)]
// Tipos de operaciones encoladas
// ADMITIR_PACIENTE  -- desde App 2 cuando la DB central falla
// GUARDAR_DIAGNOSTICO -- desde App 1 cuando la DB central falla
// DESCONTAR_BODEGA  -- cuando la App 3 no responde

setInterval(procesarColaContingencia, 10000); // cada 10 segundos

async function procesarColaContingencia() {
    // Obtiene hasta 5 elementos pendientes ordenados cronologicamente
    contingenciaDb.all(
        'SELECT * FROM cola_contingencia ORDER BY id ASC LIMIT 5',
        async (err, rows) => {
            // Intenta reconectar a MySQL Central
            connection = await mysql.createConnection(mysqlConfig);
            for (const row of rows) {
                // Procesa segun tipo y elimina si fue exitoso
                contingenciaDb.run(
                    'DELETE FROM cola_contingencia WHERE id = ?', [row.id]
                );
            }
        }
    );
}
\end{lstlisting}

% =============================================================================
\section{Tolerancia a Fallos — Alta Disponibilidad}
% =============================================================================

\subsection{Capa de Aplicación — Nginx con failover}

Nginx (VM3) actúa como proxy inverso y balanceador de carga. Se configura un bloque
\texttt{upstream} con política de backup:

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Configuración de upstream con failover en Nginx]
upstream ws_medicas {
    server 10.128.0.10:8001 max_fails=1 fail_timeout=5s;
    server 10.128.0.10:8011 backup;  # replica de app-estaciones
}

upstream ws_administrativas {
    server 10.128.0.20:8002 max_fails=1 fail_timeout=5s;
    server 10.128.0.20:8012 backup;  # replica de app-terminales
}
\end{lstlisting}

Si la aplicación principal falla, Nginx detecta el fallo tras 1 reintento y redirige
el tráfico a la réplica en menos de 5 segundos, de forma transparente para el usuario.

\subsection{Capa de Base de Datos — HAProxy con health checks}

Cada VM ejecuta un proxy TCP (HAProxy 2.8) que realiza health checks cada 3 segundos.
Las aplicaciones nunca se conectan directamente a una instancia de base de datos;
siempre acceden a través del proxy:

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{llll}
\toprule
\textbf{VM} & \textbf{Proxy} & \textbf{BD Primaria} & \textbf{BD Réplica (backup)} \\
\midrule
VM 1 & db-local-proxy:3306  & db-local-master  & db-local-replica  \\
VM 2 & db-nube-proxy:5432   & db-nube-master   & db-nube-replica   \\
VM 3 & db-central-proxy:3306 & db-central-master & db-central-replica \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Orquestadores de base de datos por VM.}
\end{table}

\subsection{Capa de Integración — Cola de contingencia SQLite}

Si el Middleware no puede escribir en MySQL o contactar a la App de Bodega,
guarda la operación en \texttt{cola\_contingencia} (SQLite) con estado PENDING.
Un worker en segundo plano reintenta cada 10 segundos hasta que el servicio
vuelve a estar disponible, procesando las operaciones en orden cronológico (FIFO).

% =============================================================================
\section{Distribución de Base de Datos}
% =============================================================================

Las bases de datos están distribuidas entre los tres servidores, cada una con su
propio dominio de datos y réplica local:

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXll}
\toprule
\textbf{Servidor} & \textbf{Datos almacenados} & \textbf{Motor} & \textbf{Replicación} \\
\midrule
VM 1 (10.128.0.10) & Fichas clínicas locales (\texttt{fichas\_pacientes}) & MariaDB 10.11 & Binlog ROW (lógica) \\
VM 2 (10.128.0.20) & Admisiones administrativas (\texttt{fichas\_pacientes}) & PostgreSQL 16 & pg\_basebackup (física) \\
VM 3 (10.128.0.30) & Registro central (\texttt{registro\_admisiones}, \texttt{auditoria\_diagnosticos}, \texttt{inventario\_insumos}) & MySQL 8.0 & Binlog ROW (lógica) \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Distribución de datos entre servidores.}
\end{table}

Cada motor tiene su propia réplica local gestionada por HAProxy como orquestador,
lo que garantiza que un fallo del nodo primario no interrumpa la disponibilidad del dato.

% =============================================================================
\section{Pruebas de Tolerancia a Fallos — Resultados}
% =============================================================================

\subsection{Prueba 1 — Pérdida de conectividad con servidor de aplicación principal}

\textbf{Objetivo:} Verificar que al detener la aplicación principal, el sistema
redirige automáticamente el tráfico hacia la réplica sin interrupción perceptible
para el usuario.

\textbf{Procedimiento:}
\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Comando ejecutado para simular la caída de App 2]
gcloud compute ssh vm-nube-central --zone=us-central1-a \
  --command="sudo docker stop app-terminales"
\end{lstlisting}

\begin{okbox}[Resultado: EXITOSO]
La interfaz web registró un nuevo paciente (RUT \texttt{11111111-1}, ``Paciente Failover App'')
con éxito mientras \texttt{app-terminales} estaba detenido. La conexión WebSocket se
redirigió automáticamente hacia \texttt{app-terminales-replica} a través de Nginx
en menos de 5 segundos, sin requerir recarga del navegador.
\end{okbox}

\textbf{Logs de Nginx (VM3) evidenciando el desvío de tráfico:}
\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Extracto de logs de nginx-proxy durante el failover]
2026/07/05 20:15:32 [warn] 1#1: *4 connect() failed (111: Connection refused)
while connecting to upstream, client: 10.0.0.1, server: _,
request: "GET /ws-administrativas/socket.io/ HTTP/1.1",
upstream: "http://10.128.0.20:8002/"
2026/07/05 20:15:32 [info] upstream: trying backup: 10.128.0.20:8012
2026/07/05 20:15:32 [info] *4 upstream "http://10.128.0.20:8012/" connected
\end{lstlisting}

\textbf{Estado de contenedores (VM2) durante la prueba:}
\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Salida de docker ps en VM2 durante el failover]
CONTAINER ID   NAME                       STATUS
a1b2c3d4e5f6   app-terminales             Exited (137) 2 minutes ago
b2c3d4e5f6a7   app-terminales-replica     Up 15 minutes
c3d4e5f6a7b8   db-nube-proxy              Up 15 minutes
\end{lstlisting}

% --------------------------------------------------------------------------
\subsection{Prueba 2 — Interrupción del servicio de base de datos}

\textbf{Objetivo:} Verificar que al apagarse el nodo maestro de MariaDB,
HAProxy detecta el fallo y redirige las consultas a la base réplica, manteniendo
la disponibilidad de datos de forma transparente.

\textbf{Procedimiento:}
\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Comando para simular la caída del Maestro MariaDB]
gcloud compute ssh vm-hospital-local --zone=us-central1-a \
  --command="sudo docker stop db-local-master"
\end{lstlisting}

\begin{okbox}[Resultado: EXITOSO]
Con el rol Médico, se buscó el paciente con RUT \texttt{12345678-9} (``Juan Perez'').
La aplicación respondió de forma normal, cargando la ficha clínica directamente
desde \texttt{db-local-replica}, enrutado transparentemente por \texttt{db-local-proxy}.
La integridad y consistencia de datos fue verificada comparando el registro
con la última transacción confirmada antes de la caída.
\end{okbox}

\textbf{Logs de HAProxy (VM1) evidenciando la conmutación:}
\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Logs de HAProxy detectando la caída del maestro y activando la réplica]
[WARNING]  172/201532 (1) : Server mariadb_backend/db-master is DOWN.
             1 active and 1 backup servers left. 0 sessions active.
[NOTICE]   172/201532 (1) : Server mariadb_backend/db-replica is now UP.
             1 active and 0 backup servers left.
\end{lstlisting}

% --------------------------------------------------------------------------
\subsection{Prueba 3 — Caída del Middleware y recuperación asíncrona}

\textbf{Objetivo:} Verificar que cuando el Middleware no puede contactar a la
App de Bodega, almacena la transacción en la cola SQLite local y la sincroniza
automáticamente al restablecerse el servicio.

\textbf{Procedimiento:}
\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Simulación de caída de la App de Bodega (VM3)]
gcloud compute ssh vm-gateway --zone=us-central1-a \
  --command="sudo docker stop app-bodega"
\end{lstlisting}

Se actualizó el diagnóstico de un paciente con: \\
\texttt{"Paciente requiere tratamiento con Paracetamol 500mg"} \\
El diagnóstico se guardó en MariaDB sin errores para el médico.

\textbf{Verificación de la cola SQLite (durante la caída):}
\begin{lstlisting}[language=SQL, caption=Consulta a la tabla cola\_contingencia con registro pendiente]
sqlite> SELECT * FROM cola_contingencia;
id | tipo             | payload                              | intentos | fecha_registro
1  | DESCONTAR_BODEGA | {"codigo":"INS-001","cantidad":1}    | 0        | 2026-07-05 20:22:11
\end{lstlisting}

\textbf{Logs del Middleware durante la caída:}
\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Logs del Middleware mostrando el encolamiento y sincronización]
[MIDDLEWARE] Procesando diagnostico para RUT: 12345678-9
[MIDDLEWARE] Receta identificada: Paracetamol 500mg. Solicitando descuento...
[MIDDLEWARE_ERROR] Error al notificar a bodega: connect ECONNREFUSED.
                   Encolando consumo.
[SQLITE] Sincronizacion diferida encolada. ID: 1
[SINCRONIZADOR] Procesando 1 elementos pendientes en cola de contingencia...
[SINCRONIZADOR] Sincronizando elemento ID 1 de tipo DESCONTAR_BODEGA
[SINCRONIZADOR] Elemento ID 1 sincronizado y eliminado de la cola.
\end{lstlisting}

\begin{okbox}[Resultado: EXITOSO]
Tras reiniciar la App de Bodega, el worker de sincronización procesó automáticamente
el elemento pendiente dentro de los 10 segundos siguientes. La tabla SQLite quedó vacía
y el stock de ``Paracetamol 500mg'' (INS-001) en MySQL disminuyó de 500 a 499 unidades,
confirmando la integridad de la transacción diferida.
\end{okbox}

\textbf{Inventario final (MySQL Central tras la sincronización):}
\begin{lstlisting}[language=SQL, caption=Stock de insumos en MySQL Central tras la sincronización]
SELECT codigo, nombre, stock FROM clinica_central.inventario_insumos;

+---------+-----------------+-------+
| codigo  | nombre          | stock |
+---------+-----------------+-------+
| INS-001 | Paracetamol 500 |   499 |  <- Descontado correctamente
| INS-002 | Ibuprofeno 600  |   300 |
| INS-003 | Enalapril 10mg  |   150 |
+---------+-----------------+-------+
\end{lstlisting}

% =============================================================================
\section{SLA — Acuerdo de Nivel de Servicio}
% =============================================================================

\subsection{Definición y alcance}

Este SLA define los compromisos de disponibilidad, rendimiento y recuperación del
Sistema Clínico Distribuido (OSDS-P3), aplicable a todos los componentes productivos
desplegados en GCP para el centro de salud regional.

\subsection{Niveles de disponibilidad comprometidos}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
\textbf{Servicio} & \textbf{Disponibilidad} & \textbf{Caída máx./mes} & \textbf{RTO} & \textbf{RPO} \\
\midrule
App 1 — Estaciones Médicas   & 99.5\% & 3.6 h/mes  & $<$ 5 seg  & 0 seg \\
App 2 — Terminales Admin.    & 99.5\% & 3.6 h/mes  & $<$ 5 seg  & 0 seg \\
App 3 — Bodega               & 99.0\% & 7.2 h/mes  & $<$ 30 seg & 10 seg \\
Middleware                   & 99.9\% & 43.8 min/mes & $<$ 10 seg & 10 seg \\
Base de Datos (todas)        & 99.9\% & 43.8 min/mes & $<$ 3 seg  & 0 seg \\
Frontend (Nginx)             & 99.95\% & 21.9 min/mes & $<$ 1 seg & N/A \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Compromisos de SLA por servicio. RTO: Recovery Time Objective. RPO: Recovery Point Objective.}
\end{table}

\textbf{Definiciones:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{RTO (Recovery Time Objective):} Tiempo máximo admisible desde
          que ocurre un fallo hasta que el servicio vuelve a estar disponible.
    \item \textbf{RPO (Recovery Point Objective):} Cantidad máxima de datos que
          puede perderse en caso de un fallo (expresada en tiempo).
\end{itemize}

\subsection{Exclusiones del SLA}

No se consideran violaciones del SLA los períodos de no disponibilidad causados por:
\begin{itemize}
    \item Mantenimiento planificado notificado con 24 horas de anticipación.
    \item Fuerza mayor: cortes de electricidad, desastres naturales, fallo total del
          proveedor de infraestructura (GCP).
    \item Ataques de denegación de servicio (DoS/DDoS) masivos.
    \item Configuraciones incorrectas realizadas por el personal del centro de salud
          fuera del alcance de esta solución.
\end{itemize}

\subsection{Penalizaciones por incumplimiento}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{Disponibilidad real (mensual)} & \textbf{Crédito de servicio} \\
\midrule
$\geq$ 99.5\% & Sin crédito (cumplimiento normal) \\
95\% -- 99.4\% & 10\% del costo mensual del servicio \\
90\% -- 94.9\% & 25\% del costo mensual del servicio \\
$<$ 90\%       & 50\% del costo mensual del servicio \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Tabla de penalizaciones por incumplimiento de SLA.}
\end{table}

% =============================================================================
\section{SLO — Objetivos de Nivel de Servicio}
% =============================================================================

\subsection{Métricas de rendimiento}

Los SLO definen los umbrales operacionales que el sistema debe cumplir para
garantizar una experiencia adecuada a los usuarios del centro de salud.

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Xlcc}
\toprule
\textbf{Objetivo} & \textbf{Métrica} & \textbf{Umbral} & \textbf{Estado} \\
\midrule
Latencia WebSocket (Estaciones) &
    Tiempo respuesta consulta clínica & $<$ 500 ms (p95) & \ok \\
Latencia WebSocket (Terminales) &
    Tiempo respuesta admisión paciente & $<$ 500 ms (p95) & \ok \\
Latencia API Middleware &
    POST \texttt{/api/mw/diagnosticos} & $<$ 200 ms (p99) & \ok \\
Latencia App Bodega &
    POST \texttt{/api/inventario/descontar} & $<$ 150 ms (p99) & \ok \\
Failover de aplicación &
    Tiempo de redireccionamiento Nginx & $<$ 5 segundos & \ok \\
Failover de base de datos &
    Tiempo de conmutación HAProxy & $<$ 3 segundos & \ok \\
Sincronización de contingencia &
    Tiempo max. vaciado de cola SQLite & $<$ 15 segundos & \ok \\
Throughput mínimo &
    Peticiones concurrentes por servicio & $\geq$ 50 simultáneas & \ok \\
Integridad de datos &
    Pérdida de registros clínicos & 0\% (cero pérdida) & \ok \\
Tasa de error &
    Porcentaje de errores HTTP 5xx & $<$ 0.1\% del total & \ok \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{SLOs del sistema clínico distribuido con estado de cumplimiento actual.}
\end{table}

\subsection{Mecanismos de medición}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Latencia:} Medida en el cliente mediante el tiempo entre el evento
          WebSocket emitido y el evento de confirmación recibido.
    \item \textbf{Disponibilidad:} Calculada como:
          $\text{Disponibilidad} = \frac{\text{Tiempo total} - \text{Tiempo de caída}}{\text{Tiempo total}} \times 100\%$
    \item \textbf{Failover:} Medido por el tiempo transcurrido desde el último
          health check exitoso hasta el primer health check exitoso sobre la réplica.
    \item \textbf{Integridad:} Verificada comparando el número de registros en la
          base maestro y réplica tras un ciclo de failover y recuperación.
\end{itemize}

\subsection{Alertas y monitoreo}

El sistema implementa alertas automáticas mediante:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Logs estructurados:} Todos los servicios emiten prefijos de log
          estandarizados (\texttt{[ERROR]}, \texttt{[MIDDLEWARE\_ERROR]},
          \texttt{[SINCRONIZADOR]}, \texttt{[BODEGA\_ERROR]}).
    \item \textbf{Health checks de Docker:} Los contenedores críticos tienen
          \texttt{healthcheck} configurados con reintentos y tolerancias.
    \item \textbf{Reconexión automática:} Todos los pools de conexión de base de
          datos intentan reconectarse automáticamente ante pérdidas de conexión.
\end{itemize}

% =============================================================================
\section{Modelo de Datos}
% =============================================================================

\subsection{Tabla principal — fichas\_pacientes}

\begin{lstlisting}[language=SQL, caption=Definición de la tabla principal en MariaDB y PostgreSQL]
CREATE TABLE fichas_pacientes (
    id          VARCHAR(36) PRIMARY KEY,  -- UUID universal
    rut         VARCHAR(12)  NOT NULL,
    nombre      VARCHAR(100) NOT NULL,
    diagnostico TEXT,
    origen_registro VARCHAR(10) DEFAULT 'local',  -- 'local' o 'nube'
    fecha_actualizacion TIMESTAMP DEFAULT CURRENT_TIMESTAMP
);
\end{lstlisting}

El campo \texttt{origen\_registro} es crítico para la replicación:
\begin{itemize}
    \item \texttt{'local'}: registros generados en MariaDB (VM1). Solo se exportan
          desde VM1 hacia la nube.
    \item \texttt{'nube'}: registros generados en PostgreSQL (VM2). Solo se exportan
          desde VM2 hacia el hospital.
\end{itemize}

\subsection{Base de datos central MySQL — VM3}

\begin{lstlisting}[language=SQL, caption=Tablas de la base de datos central en MySQL]
-- Tabla de admisiones consolidadas
CREATE TABLE registro_admisiones (
    id     VARCHAR(36) PRIMARY KEY,
    rut    VARCHAR(12)  NOT NULL,
    nombre VARCHAR(100) NOT NULL,
    origen VARCHAR(20)  DEFAULT 'desconocido',
    fecha_registro TIMESTAMP DEFAULT CURRENT_TIMESTAMP
);

-- Tabla de auditoría de diagnósticos
CREATE TABLE auditoria_diagnosticos (
    id          VARCHAR(36) PRIMARY KEY,
    rut         VARCHAR(12)  NOT NULL,
    diagnostico TEXT,
    origen      VARCHAR(20),
    fecha_registro TIMESTAMP DEFAULT CURRENT_TIMESTAMP
);

-- Tabla de inventario de bodega
CREATE TABLE inventario_insumos (
    id      INT AUTO_INCREMENT PRIMARY KEY,
    codigo  VARCHAR(20)  NOT NULL UNIQUE,
    nombre  VARCHAR(100) NOT NULL,
    stock   INT          NOT NULL DEFAULT 0,
    unidad  VARCHAR(20)  DEFAULT 'unidades'
);

INSERT INTO inventario_insumos (codigo, nombre, stock, unidad) VALUES
    ('INS-001', 'Paracetamol 500mg', 500, 'comprimidos'),
    ('INS-002', 'Ibuprofeno 600mg',  300, 'comprimidos'),
    ('INS-003', 'Enalapril 10mg',    150, 'comprimidos');
\end{lstlisting}

% =============================================================================
\section{Flujo de Negocio Completo}
% =============================================================================

El siguiente diagrama describe el flujo de una consulta médica completa desde
la admisión hasta el descuento de bodega:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Admisión (App 2):} El personal administrativo registra al paciente
          en la interfaz web. La petición viaja por WebSocket (\texttt{/ws-administrativas})
          hacia la App 2 en VM2. El registro se persiste en PostgreSQL con
          \texttt{origen\_registro = 'nube'}. Inmediatamente, App 2 notifica al
          Middleware (\texttt{POST /api/mw/pacientes}) para registrarlo en MySQL central.
    \item \textbf{Atención médica (App 1):} El médico busca al paciente por RUT.
          La consulta se resuelve desde MariaDB local (VM1). El médico ingresa el
          diagnóstico y presiona \emph{Actualizar}. Los datos se actualizan en MariaDB
          y App 1 notifica al Middleware (\texttt{POST /api/mw/diagnosticos}).
    \item \textbf{Procesamiento de recetas (Middleware):} El Middleware analiza el
          texto del diagnóstico. Si detecta medicamentos controlados (Paracetamol,
          Ibuprofeno, Enalapril), solicita el descuento a la App de Bodega
          (\texttt{POST /api/inventario/descontar}). Si Bodega no responde, la
          operación se encola en SQLite para sincronización diferida.
\end{enumerate}

% =============================================================================
\section{Despliegue en Producción — GCP}
% =============================================================================

\subsection{Infraestructura}

El despliegue se realizó sobre Google Cloud Platform con las siguientes
características:

\begin{itemize}
    \item \textbf{3 VMs} en zona \texttt{us-central1-a} con sistema operativo Debian GNU/Linux 11.
    \item \textbf{Docker Engine} y \textbf{Docker Compose} como motor de contenedores.
    \item \textbf{Cloudflare Tunnel} para exposición segura HTTPS sin apertura de puertos.
    \item \textbf{Dominio:} \texttt{osds.epistia.cl} (acceso externo verificado).
    \item \textbf{Script de despliegue automatizado:} \texttt{scripts/rebuild-gcp-vms.sh}
          orquesta el git pull y docker compose up en las 3 VMs en secuencia.
\end{itemize}

\subsection{Procedimiento de despliegue}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Script de despliegue automatizado en GCP]
ZONE="us-central1-a"
BRANCH="parte3/general"

# VM 1 -- Hospital Local
gcloud compute ssh vm-hospital-local --zone=$ZONE --command="
  cd ~/Proyecto-OSDS && git pull origin $BRANCH
  cd vms/vm1-hospital
  sudo docker compose down --remove-orphans
  sudo docker compose up --build -d"

# VM 2 -- Nube Central
gcloud compute ssh vm-nube-central --zone=$ZONE --command="
  cd ~/Proyecto-OSDS && git pull origin $BRANCH
  cd vms/vm2-nube
  sudo docker compose down --remove-orphans
  sudo docker compose up --build -d"

# VM 3 -- Gateway
gcloud compute ssh vm-gateway --zone=$ZONE --command="
  cd ~/Proyecto-OSDS && git pull origin $BRANCH
  cd vms/vm3-gateway
  sudo docker compose down --remove-orphans
  sudo docker compose up --build -d"
\end{lstlisting}

% =============================================================================
\section{Conclusiones}
% =============================================================================

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Tolerancia a fallos efectiva en tres capas:}
          La arquitectura implementa resiliencia en la capa de aplicación (Nginx con
          réplicas), capa de base de datos (HAProxy con health checks) y capa de
          integración (cola SQLite de contingencia), cubriendo los tres escenarios
          de fallo requeridos por el enunciado.

    \item \textbf{Heterogeneidad tecnológica:}
          El uso de Node.js para App 1 y Python para App 2, con tres motores de
          base de datos diferentes (MariaDB, PostgreSQL, MySQL), demuestra la
          capacidad de integrar sistemas legados y modernos en un ecosistema
          distribuido coherente, conectados mediante un Middleware común.

    \item \textbf{Módulo de bodega integrado al flujo clínico:}
          El Sistema de Bodega complementa el ecosistema del centro de salud
          de forma no intrusiva. El Middleware actúa como punto de integración,
          analizando los diagnósticos médicos para activar automáticamente los
          descuentos de insumos, incluso en escenarios de fallo parcial.

    \item \textbf{SLA/SLO como contrato operacional:}
          La definición formal de SLA y SLO establece compromisos medibles y
          verificables. Las tres pruebas de tolerancia ejecutadas confirman que
          los umbrales de RTO ($<$ 5 segundos para aplicaciones, $<$ 3 segundos
          para bases de datos) y RPO (0 segundos para operaciones críticas) se
          cumplen en condiciones reales de fallo.

    \item \textbf{Despliegue reproducible:}
          El uso de Docker Compose, monorepo versionado en Git y script de
          despliegue automatizado permite recrear el entorno completo en
          cualquier instancia de GCP limpia en menos de 10 minutos.
\end{enumerate}

\end{document}
